\section{Zsh}
    \href{https://it.wikipedia.org/wiki/Zsh}{Zsh} è una shell Unix che può essere utilizzata come linea di comando
    interattiva e come un potente interprete per script di shell. Personalmente la preferisco a \href{https://it.wikipedia.
    org/wiki/Bash}{Bash} perché è molto più potente e flessibile, riuscendo ad autocompletare, oltre ai programmi, anche le
    opzioni ed i parametri, offrendo una customizzazione più avanzata, condividendo la history dei comandi tra più sessioni
    attive contemporaneamente e tante altre cose.\newline

    \subsection{Installazione}
        Solitamente, la shell di default delle distribuzioni linux è Bash. Controlliamo, quindi, se sia presente ed attiva
        nel nostro sistema con
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ which zsh
            $ echo $SHELL
        \end{lstlisting}
        Il primo comando ci dice se Zsh è presente nel sistema, il secondo stampa la variabile \emph{SHELL} che contiene
        l'indirizzo dell'eseguibile della shell che stiamo usando in quella sessione. Se Zsh è installata e configurata,
        procedete oltre.\newline Qualora non fosse installata, lanciamo
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ sudo apt install zsh
        \end{lstlisting}
        Fatto questo, dobbiamo rendere Zsh la shell di default per gli utenti con
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ chsh yverek -s $(which zsh)
            $ sudo chsh root -s $(which zsh)
        \end{lstlisting}
        La prima riga per l'utente \textbf{yverek}, la seconda per \textbf{root} (ovviamente, \textbf{yverek} va sostituito
        col vostro nome utente e se volete la Zsh di default anche per altri utenti, sostituite il nome utente nel comando e
        lanciatelo ancora).\newline
        Riavviata la sessione, apriamo il terminale e si presenterà una schermata di input per decidere quale configurazione
        scegliere per il file \textbf{.zshrc}: premere 0 (ossia file vuoto, visto che la configurazione sarà fatta
        automaticamente da \textbf{Oh-My-Zsh}, che installeremo successivamente). Se tutto è stato fatto correttamente, un
        possibile output sarà
        \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=11]
            $ echo $SHELL
            /usr/bin/zsh
        \end{lstlisting}

    \subsection{Configurazione}
        \subsubsection{Installazione Oh-My-Zsh}
            \href{http://ohmyz.sh/}{Oh-My-Zsh} è un framework che include tantissime funzioni, plugins, temi ed altre cose
            ancora per Zsh. Possiamo installarlo usando l'opzione \emph{wget}.

        \subsubsection{Configurazione alias}
            Apriamo il file di configurazione di Zsh con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ atom ~/.zshrc
            \end{lstlisting}
            e cerchiamo questa sezione
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                # Example aliases
                # alias zshconfig="mate ~/.zshrc"
                # alias ohmyzsh="mate ~/.oh-my-zsh"
            \end{lstlisting}
            modificandola in questo modo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                # Example aliases
                alias zshconfig="atom ~/.zshrc"
                alias ohmyzsh="thunar ~/.oh-my-zsh"
                alias zshreload="source ~/.zshrc"
            \end{lstlisting}
            Adesso non ci resta che salvare il file e lanciare
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ source ~/.zshrc
            \end{lstlisting}
            D'ora in poi, per ricaricare le impostazioni, ci basterà scrivere \emph{zshreload} invece del comando precedente.

        \subsubsection{Installazione Solarized}
            Come tema, attiviamo \href{http://ethanschoonover.com/solarized}{Solarized} versione \emph{Dark} che ha colori
            scuri in modo da stressare meno gli occhi durante le lunghe sessioni al computer. Possiamo farlo andando in
            \menu{Edit > Preferences\ldots > Colors > Presets} e clicchiamo su \emph{Solarized (dark)}. Può capitare che i
            colori, usando \emph{\textbf{ls}}, non funzionino: per risolvere utilizzeremo \emph{\textbf{dircolors}} creando,
            innanzitutto, la cartella che conterrà i file di configurazione lanciando il comando
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ mkdir ~/.dircolors
            \end{lstlisting}
            e cloniamo il repository con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ git clone https://github.com/seebi/dircolors-solarized
            \end{lstlisting}
            All'interno della cartella troveremo vari file ma dobbiamo copiare nella cartella creata prima solo il file
            \emph{\textbf{dircolors.ansi-dark}}. \newline Adesso apriamo il file \emph{.zshrc} con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ zshconfig
            \end{lstlisting}
            ed alla fine aggiungiamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                # Dircolors Settings
                eval `dircolors /home/yverek/.dircolors/dircolors.ansi-dark`
            \end{lstlisting}
            Ovviamente sostituendo \emph{yverek} al vostro nome utente. \newline Il perché inseriamo un absolute path nel
            file è presto detto: quando copiamo il file per l'utente root, giustamente non troverà nessun file chiamato
            \emph{dircolors.ansi-dark} nella sua cartella \( \sim \)/.dircolors (ricordo che ora la tilde punta alla home
            dell'utente root e non alla nostra home), così per evitare di copiare i file, lo puntiamo alla directory della
            nostra home (così anche per eventuali modifiche non c'è bisogno di copiare tutto da capo). Infine ricarichiamo
            le impostazioni del terminale lanciando
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ zshreload
            \end{lstlisting}
            A questo punto possiamo rimuovere entrambe le cartelle.

        \subsubsection{Installazione Agnoster}
            Ora dobbiamo scaricare il font \emph{Meslo} per il tema \emph{Agnoster} di Oh-My-Zsh che attiveremo in seguito.
            Per farlo, usiamo il repository \href{https://github.com/ryanoasis/nerd-fonts}{Nerd Fonts} recandoci nella
            sezione \emph{Patched Fonts} e cliccando su \emph{Meslo Nerd Font}. Andiamo nella cartella \menu{S-DZ > complete}
            e scarichiamo il file \emph{Meslo LG S DZ Regular Nerd Font Complete Mono.otf}. Apriamo il file e clicchiamo sul
            pulsante \emph{Install} in alto a destra, andiamo nel terminale e clicchiamo su \menu{Modifica > Preferenze >
            Aspetto > Carattere} ed impostiamo il font appena installato con 10pt. Ora possiamo attivare il tema Agnoster
            di Oh-My-Zsh. Per farlo, lanciamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ zshconfig
            \end{lstlisting}
            e troviamo la variabile \emph{ZSH\_THEME}, cambiando il tema corrente con Agnoster. Precisamente,
            dobbiamo modificare questa sezione
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                # Set name of the theme to load.
                # Look in ~/.oh-my-zsh/themes/
                # Optionally, if you set this to "random", it'll load a random theme each
                # time that oh-my-zsh is loaded.
                ZSH_THEME="agnoster"
            \end{lstlisting}
            e alla fine di questo file inseriamo
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                # Default User
                export DEFAULT_USER="yverek"
            \end{lstlisting}
            per configurare la variabile che conterrà l'utente di default (quindi cambiare in base al proprio nome utente)
            cosicché la parte iniziale del terminale non venga mostrata a video (cioè \emph{\( \sim \)} al posto di
            \emph{user@host \( \sim \)}).\newline Ricarichiamo le impostazioni con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ zshreload
            \end{lstlisting}

        \subsubsection{Ulteriori configurazioni}
            Come ultima cosa dobbiamo installare e attivare il plugin per l'evidenziazione dei comandi. Spostiamoci nella
            cartella dei plugin con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ cd ~/.oh-my-zsh/custom/plugins
            \end{lstlisting}
            e scarichiamo il plugin con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ git clone https://github.com/zsh-users/zsh-syntax-highlighting
            \end{lstlisting}
            Apriamo il file \emph{.zshrc} con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ zshconfig
            \end{lstlisting}
            e lo inseriamo all'\underline{ultima} riga della variabile \emph{plugins}
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                plugins=(
                  [plugins...]
                  zsh-syntax-highlighting
                )
            \end{lstlisting}
            Salviamo il file e chiudiamo. Ricarichiamo le impostazioni con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ zshreload
            \end{lstlisting}
            Ora per rendere effettive tutte le modifiche fatte finora per l'utente root, dobbiamo copiare il file
            \textbf{.zshrc} e la cartella \textbf{.oh-my-zsh} nella cartella home dell'utente root. Possiamo farlo con
            \begin{lstlisting}[style=bash, gobble=15]
                $ sudo cp -R ~/.oh-my-zsh /root/.oh-my-zsh
                $ sudo cp ~/.zshrc /root/.zshrc
            \end{lstlisting}
